%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[La totale]
  Soit $f$ la fonction définie sur $\R[-3]$ par $f:P \donne P(X+1)-P(X)$

\begin{enumerate}
      \item Montrer que $f \in \LL\left(\R[-3]\right)$ et déterminer sa matrice dans la base canonique de $\R[-3]$.

      \item Déterminer son rang. Donner une base de $\Image(f)$ et de $\Ker(f)$.

      \item Calculer $f\left(5 X^{3}+3 X+4\right)$ à l'aide d'opérations matricielles.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Si $P\in \R[-3]$, $P(X+1)\in \R[-3]$ donc $f(P)\in \R[-3]$. Par ailleurs, $f$ est linéaire : si $(P,Q)\in \left(\R[-3]\right)^2$ et $\lambda\in \R$, alors
		\begin{align*}
		f(\lambda P+Q) &= (\lambda P+Q)(X+1)-(\lambda P+Q)(X)\\
		&=\lambda P(X+1)+Q(X+1)-\lambda P(X)	-Q(X) \\&= \lambda (P(X+1)-P(X)) + (Q(X+1)-Q(X))=\lambda f(P)+f(Q).
		\end{align*}
	Prenons la base canonique $\BB=(1,X,X^2,X^3)$ de $\R[-3]$. Rapidement :
	\begin{align*}
	f(1) &= 0,\quad f(X) = X+1-X=1\\
	f(X^2)&= (X+1)^2-X^2 = 2X+1\qeq f(X^3) = (X+1)^3-X^3=3X^2+3X+1.	
	\end{align*}
	Ainsi
	\[ \Mat_{\BB,\BB}(f) = \matrice{0&1&1&1\\0&0&2&3\\0&0&0&3\\0&0&0&0}.\]
	\item Remarquons que la matrice $\Mat_{\BB,\BB}(f)$ est échelonnée, de rang $3$. Ainsi, $\rg(f)=3$. D'après le calcul précédent, et en effectuant des combinaisons linéaires :
	\begin{align*}
		\Image(f) &= \Vect(0,1,2X+1,3X^2+3X+1) = \Vect(1,X,X^2) = \R[-2].	
	\end{align*}
	Le théorème du rang (puisqu'on est en dimension finie) garantit que $\dim(\Ker(f))=\dim(\R[-3])-\rg(f)=1$. Or $1\in \Ker(f)$, donc $\Vect(1)\subset \Ker(f)$. Par égalité des dimensions 
	\[	 \Ker(f)=\Vect(1)=\R[0].\]
	\item Dans la base canonique :
	\[ \Mat_{\BB}(5X^3+3X+4) = \matrice{4\\3\\0\\5}.\]
	Par produit matriciel 
	\[ \Mat_{BB}(f(5X^3+3X+4)) = \Mat_{\BB,\BB}(f)\Mat_{\BB}(5X^3+3X+4)  = \matrice{0&1&1&1\\0&0&2&3\\0&0&0&3\\0&0&0&0} \matrice{4\\3\\0\\5}\]
 	soit, par calcul matriciel
 	\[ \Mat_{\BB}(f(5X^3+3X+4))= \matrice{8\\15\\15\\0} \]
 	et en décodant
 	\[ f(5X^3+3X+4) = 15X^2+15X+8.\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
